\chapter*{Conclusion générale et Perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion générale et Perspectives}
\markboth{Conclusion générale et Perspectives}{}

Ce projet nous a permis de concevoir et de déployer le BTE Security AI Agent, un
moteur DevSecOps autonome piloté par de l'intelligence artificielle locale. Le point
de départ était un VPS Ubuntu vide ; le point d'arrivée est une plateforme de
production à douze conteneurs, complétée par une treizième sandbox LocalAI activable
à la demande pour évaluer des moteurs d'inférence alternatifs. L'objectif posé au
départ — automatiser la détection des vulnérabilités dans les \textit{Pull Requests}
en moins de sept minutes, sans externaliser le code source et avec une couverture
complète de l'OWASP Top 10 — a été atteint et vérifié sur des \textit{Pull Requests}
réelles ouvertes pendant le stage.

La combinaison du modèle \texttt{qwen2.5-coder:7b} pour la classification rapide et du
modèle \texttt{qwen2.5-coder:14b} pour l'analyse de sécurité approfondie, tous deux
exécutés localement via Ollama, a permis de respecter les exigences de confidentialité
bancaire tout en produisant des revues de qualité. La fusion des deux appels LLM
séquentiels en un seul appel combiné a divisé la durée du pipeline par deux, passant
de treize à vingt-trois minutes à six à onze minutes. La réduction de 52\% des tokens
SAST envoyés au LLM a optimisé l'utilisation de la fenêtre de contexte et amélioré
la qualité des analyses. Le système anti-hallucination à six couches a éliminé la
fabrication de métriques d'infrastructure dans l'assistant de chat.

Diverses technologies ont été mises en œuvre au sein de ce projet afin de garantir la
sécurité, la fiabilité et l'observabilité de la plateforme. L'orchestration LangGraph avec
persistance PostgreSQL garantit la survie du pipeline aux redémarrages. Le circuit breaker
et les fallbacks assurent la résilience face aux indisponibilités ponctuelles des services.
Les quinze règles d'alerte Prometheus, les vingt-huit métriques personnalisées (dont
quinze ajoutées lors du sprint 8.1 pour couvrir la consommation par conteneur, la santé
de la sandbox LocalAI et la télémétrie A/B du routeur de chat) et les trois \textit{dashboards}
Grafana offrent une visibilité complète sur l'état de l'infrastructure. La méthodologie Scrumban retenue, qui combine la cadence de
sprints à durée fixe héritée de Scrum et une discipline Kanban avec une limite WIP
de 1, a permis, sur ses huit sprints itératifs, d'absorber les découvertes de
production imprévues : urgence disque (242 Go),
AlertManager silencieusement cassé depuis le déploiement, VictoriaMetrics en panne
neuf jours, et les trois bugs cumulatifs du parser de revue PR (regex intolérant aux
espaces, \texttt{json.loads} strict, modèle omettant le JSON). Chacune de ces découvertes
est devenue la carte prioritaire du sprint suivant et a été transformée en amélioration
concrète déployée en production avant la fin du sprint.

Nous projetons de continuer à améliorer cette plateforme en nous concentrant sur plusieurs
axes prioritaires. Sur le plan de la sécurité, la suppression des ports hôte non nécessaires
(Redis, Prometheus, AlertManager, VictoriaMetrics, agent) et l'ajout d'un mot de passe Redis
constitueront le durcissement de la surface d'exposition. La mise en place de HTTPS via
Let's Encrypt chiffrera l'ensemble du trafic externe, répondant ainsi à une exigence
fondamentale pour un environnement bancaire. Sur le plan de la résilience, un système de
sauvegarde PostgreSQL quotidien protégera la base de connaissances sécurité et les
checkpoints LangGraph. L'ajout de healthchecks Docker sur les six conteneurs actuellement
sans surveillance permettra une détection automatique plus rapide des pannes. Sur le plan
de l'intelligence, une évaluation post-Sprint 8 d'un second moteur d'inférence
(LocalAI, servant le même modèle Qwen2.5-Coder 7B que la production) a fourni
une preuve directe pour le choix initial d'Ollama : 5,49 contre 4,50 tokens par
seconde sur le même matériel, soit 22\,\% de débit en plus. Le sprint 8.1 a prolongé ce travail en instrumentant les deux
backends de chat avec une télémétrie A/B couvrant la latence du premier \textit{token},
la durée totale et le débit en sortie par couple
\texttt{backend}~$\times$~\texttt{model}, et a permis au passage de diagnostiquer et de
corriger un bug latent du \textit{template} \texttt{ChatML-with-im\_sep} du modèle Phi-4
qui retournait silencieusement zéro \textit{token} — un bug qui n'aurait pu être détecté
sans la nouvelle instrumentation. La sandbox LocalAI ouvre par ailleurs l'accès à des modèles
absents de la bibliothèque Ollama, comme Qwen3-Coder MoE 30B/3B-actifs.
L'optimisation par \textit{fine-tuning} sur des CVE bancaires spécifiques reste
à explorer pour gagner en précision sur les revues de sécurité. Enfin, l'objectif à long terme est d'étendre la plateforme à
l'ensemble des dépôts de la BTE, avec un tableau de bord de risques consolidé permettant
au RSSI de visualiser en temps réel la posture de sécurité de l'organisation.

Sur le plan personnel, ce stage a été l'occasion de pratiquer concrètement
l'automatisation de la sécurité d'une chaîne CI/CD, le déploiement et l'exploitation
de grands modèles de langage en local, et la mise en place d'un système
d'observabilité capable de détecter ses propres pannes. Plusieurs des obstacles
rencontrés en cours de route — l'urgence disque, le parser de revue PR à réécrire,
le bug de cold-load de LocalAI — n'auraient pas été visibles sans un déploiement en
conditions réelles, et c'est probablement la leçon la plus durable que nous tirons
de ce projet. La plateforme livrée à la BTE est prête à servir au-delà du périmètre
du stage : elle apporte à la banque un outil tangible pour soutenir sa transformation
DevSecOps.
