\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
\markboth{Introduction générale}{}

De nos jours, la sécurité du code source constitue un enjeu stratégique majeur pour tout
établissement bancaire. La multiplication des cycles de développement logiciel, combinée à
l'adoption généralisée des pratiques DevOps, a considérablement accéléré le rythme de
livraison des fonctionnalités — mais a également élargi la surface d'attaque potentielle.
Une seule vulnérabilité non détectée avant fusion — qu'il s'agisse d'une injection SQL dans
une API de paiement, d'un secret d'authentification exposé dans un dépôt Git, ou d'une image
Docker basée sur une librairie affectée par un CVE critique — peut compromettre l'intégrité
du système d'information et engager la responsabilité de l'institution vis-à-vis de ses clients
et des régulateurs. Or, le modèle traditionnel de revue de sécurité repose sur des experts
humains qui examinent manuellement chaque \textit{Pull Request} : cette approche est lente,
incohérente et ne passe pas à l'échelle à mesure que les équipes de développement grandissent.

L'émergence des grands modèles de langage (LLM) capables d'analyser du code source, combinée
à la maturité des outils d'analyse de sécurité statique (SAST), ouvre aujourd'hui une
nouvelle voie : l'automatisation complète de la revue de sécurité, déclenchée à chaque
\textit{Pull Request}, produisant en quelques minutes une analyse structurée selon l'OWASP
Top 10 avec des suggestions de correction directement publiées sur GitHub. C'est dans ce
contexte que s'inscrit ce projet de fin d'études, réalisé au sein de la Banque de Tunisie
et des Emirats (BTE). Son objectif est de concevoir et déployer le \textbf{BTE Security AI
Agent} : un moteur DevSecOps autonome piloté par l'intelligence artificielle locale, qui
intercepte les événements de \textit{Pull Request} GitHub, orchestre en parallèle cinq outils
d'analyse de sécurité, et produit une revue de sécurité complète en moins de sept minutes,
sans qu'aucun code source ne quitte l'infrastructure interne de la banque.

Pour répondre aux différentes exigences posées par le sujet, une bonne compréhension de toutes
les perspectives s'avère indispensable. C'est la raison pour laquelle nous avons adopté le plan
suivant. Le \textbf{premier chapitre} est un chapitre introductif qui a pour but de présenter
l'organisme d'accueil et le cadre général du projet, la problématique ainsi que la solution
proposée. Il présente également la méthodologie Agile Scrum adoptée et le déroulement du
projet en sept sprints sur douze semaines. Le \textbf{deuxième chapitre} abordera les aspects
fondamentaux du DevSecOps, de l'inférence locale par grands modèles de langage, et des outils
d'analyse de sécurité statique, où nous expliquerons de façon détaillée les technologies
utilisées tout au long de ce projet ainsi que la spécification des besoins fonctionnels et
non fonctionnels. Le \textbf{troisième chapitre} présentera l'architecture logicielle de notre
solution, détaillant le workflow LangGraph à neuf nœuds, l'architecture à deux modèles LLM,
le schéma de la base de données, et la conception de l'assistant de chat opérationnel avec
son système anti-hallucination. Le \textbf{quatrième chapitre} décrira l'environnement de
déploiement et détaillera le travail réalisé phase par phase, notamment la configuration des
services Docker, l'intégration des outils de sécurité, l'implémentation du pipeline LLM et
la mise en place du système d'observabilité. Nous finirons ce rapport par une conclusion
générale dans laquelle nous récapitulerons le travail réalisé et exposerons les perspectives
d'amélioration envisagées.
